%%==========================
%% chapter01.tex for SJTU Master Thesis
%% based on CASthesis
%% modified by wei.jianwen@gmail.com
%% version: 0.3a
%% Encoding: UTF-8
%% last update: Dec 5th, 2010
%%==================================================

%\bibliographystyle{sjtu2} %[此处用于每章都生产参考文献]
\chapter{快速傅里叶变换和余弦定理的应用}
\label{chap:FFTandCos}

本章将详细介绍下一章节中提出算法中的关键技术和概念，快速傅里叶变换（FFT）和余弦定理的实际应用。傅里叶变换是一种线性的积分变换。其算法思想首先由法国学者傅里叶系统地提出，所以以他的名字来命名以示纪念。傅里叶变换在很多领域中都有广泛的应用，比如物理学，光学，量子力学，组合数学等等，它的典型用途是将信号分解成振幅分量和频率分量。

傅里叶变换一共有四种变体，它们分别是连续傅里叶变换、傅里叶级数、离散时间傅里叶变换、离散傅里叶变换。对于非周期性连续信号，通常使用傅里叶变换；对于周期性连续信号，通常使用傅里叶级数；对于非周期性离散信号，通常使用离散时域傅里叶变换；对于周期性离散信号，通常使用离散傅里叶变换。在这四种变体中，本文主要关注离散傅里叶变换以及它的另外一种计算方法，即快速傅里叶变换，在下一小节中将做详细的介绍。

\section{快速傅里叶变换}
\label{sec:FT}

\subsection{离散傅里叶变换}
\label{sec:DFT}
什么是DFT（Discrete Fourier Transform）？简单来说，它是一种算法，接受的输入为一组离散的在时域上的信号，输出为信号在频域上的标示。在这个上下文中，信号指的是一串序列的数字。为了在科学计算和数字信号处理等领域使用离散傅里叶变换，$x_n$必须满足离散非连续，且有限或有周期。DFT变化可以用下列的公式来表示.....其中$X_k$是傅里叶幅度，这个公式的复杂度是$O(n^2)$，而快速傅里叶变换（FFT）可以把这个复杂度降低到$O(nlog(n))$，FFT将在下一小节中详细说明。

计算机为什么只能处理离散傅里叶变换？这是因为，在计算机的角度来看，它无法处理连续的信号，连续信号只有在数学推导的过程中才会用到。而对于非周期性离散信号，我们需要使用无穷多的不同频率的正弦或余弦曲线来表示，这对于计算机而言也是不可能办到的，所以对离散信号的变换只有DFT可以被适用。

\subsubsection{复数}
复数作为DFT的一种输入得到了广泛的用途和应用。复数是一种形式诸如$a+bi$的数，其中a和b都是实数，i被称为虚部，它满足$i^2=-1$。利用复数可以把由两个变量表达的式子由一个变量来表达，方便了之后的计算和表达。复数有很多种表达方法，比如上面提到的$a+bi$，一种更普遍的表达方式是用极坐标的方式。用复数表示正弦余弦表达式将非常地简洁和方便，比如下式的左边可以和右边互相转化$$A\cos (wt) + B\sin (wt) == a + bi$$在离散信号处理中，运用复数来解决问题是一个非常常用的技巧，对复数的各种运算和对原来的正弦余弦信号的处理结果是相同的，同时必须满足下列条件：

\begin{enumerate}
\item 所有参与运算的正弦波和余弦波的频率是一样的
\item 运算操作必须是线性的
\end{enumerate}

\subsubsection{复数形式的DFT}
傅里叶变换的输出是由两部分组成，使用复数可以可以缩减表达式，使得我们处理一个变量而非两个，而后面将介绍的FFT正式基于复数的，所以大多数情况下的DFT的输入都是基于复数形式的。复数形式的DFT使得DFT变得更加简洁。DFT的正向变换等式为：$$X(k)=\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}x(n)(\cos(\frac{2\pi kn}{N}) - j\sin(\frac{2\pi kn}{N}))$$

这个式子经过欧拉变换以后可以得到：$$X(k)=\frac{1}{N}\sum_{n=0}^{N-1}x(n)e^{-j2\pi kn/N}$$

\subsection{快速傅里叶变换}
\label{sec:FFT}

在1965年，库利和图基发表了一篇论文，首次提出了DFT运算的一种快速形式，即Fast fourier transform（FFT）。FFT用了一些小技巧做了和DFT相同的事情，但是大大减小的运算时间。

FFT算法的基本思想，就是利用周期和对称性，并且将长序列分为短序列，大大减少DFT中的计算量。本章节主要介绍FFT中的一些算法设计要点，如下：

\begin{enumerate}
\item 将长度为N的时域序列$x_n$按奇偶分为两部分，记其中一个$n/2$个点的DFT为$x_1(k)$，记另一个$n/2$个点的DFT为$x_2(k)$
\item 可以推导出原序列前$n/2$个点的DFT为$$X(k)=X_1(k)+W^k_NX_2(k)$$之后$n/2$个点的DFT则不需要计算，否则计算量并没有减少。考虑到周期性和对称性，利用前一半的运算结果，可以用来计算后一半的值，这种算法被叫做蝶形算法，通过推导可以看出，用这种算法的计算量比普通的DFT的计算量少了约一半。
\item 如果把时间序列二分为四，长度均为$n/4$，反复使用蝶形算法，计算量可以在原来的基础上再减小一半。以此类推，直到把长度为n的序列分解成$n/2$个2点运算，计算量就可以大大减小。通过对这个算法求算法复杂度可知，这个算法的复杂度为$O(nlog(n))$
\end{enumerate}

那么这个速度大概可以提高多少倍呢，假设$n=4096$，DFT将计算1677万次，而FFT只需要4.9万次，提升了300多倍，这是一个相当巨大的提升。

由上面的分析可知，FFT大大地减少了DFT在数字信号处理中的运算量，使得很多很复杂的信号可以得到快速的处理，这项算法的发明具有里程碑的意义。本文将利用快速傅里叶变换作为本文提出的算法核心中关键的一步，关于本文算法的设计将在后面几个章节中详细说明。

\section{余弦定理}
\label{sec:cosin}

余弦定理在数学上是用来计算两个N维向量夹角的算法，在本文中将利用这个算法来计算两个文件经过FFT处理以后输出的N维向量的夹角，以达到判定两个文件的近似度的目的。本章将说明为什么余弦定理可以用来检测相似度。想象有两个N维向量，若他们是完全相同的，那么他们的余弦值就为1，即夹角为0°，此时说明他们完全相同；若有任意一个N维向量的某一维发生了改变，改变得越大，余弦值越偏离1，夹角越偏离0°，此时他们可能是相似文件，要看这个上下文种对相似是怎么定义的，比如当余弦夹角$\theta$小于一个预设的值$\epsilon$，则表示这两个N维向量是相似的。本文将在算法设计上采用类似的思想。

余弦定理早在2006年的时候就被谷歌用在了新闻的分类上。所谓新闻的分类就是把相似的新闻放在一类。计算机读不懂新闻，计算机只知道快速运算，所以谷歌的做法是像一篇新闻报道做预处理，输出为一个N维向量，这里N的取值为常用词汇的总量，第$x$维的值等于这个词汇的TF/IDF值，如果某个词汇没有在文章新闻中出现，那么TF/IDF的值就为0，经过这样的变换，可以将新闻转化为一个N维的向量，作为这篇新闻的特征向量，如果两个特征向量的夹角非常小，那么我们就可以认为这两篇新闻是类似的。

在本课题中，将再次运用到这个强大的定理来计算文件的经过转换后的相似度。


\section{小结}
\label{sec:conc}

本章详细介绍了下一章节中提出算法中的关键技术和概念，快速傅里叶变换（FFT）和余弦定理的实际应用。傅里叶变换是一种线性的积分变换。其算法思想首先由法国学者傅里叶系统地提出，所以以他的名字来命名以示纪念。傅里叶变换在很多领域中都有广泛的应用，比如物理学，光学，量子力学，组合数学等等，它的典型用途是将信号分解成振幅分量和频率分量。而余弦定理作为一种非常强大的工具也有非常跨领域的应用，特别是在2006年被谷歌用在了新闻的分类上。本章讨论的各种技术将为主要算法章节做铺垫。
